嚇死人的兩制 無說服力的招安

2019年01月03日

嚇死人的兩制 無說服力的招安
（傳媒工作者 林海） - 林海

1979年元旦，美國與中華民國斷交，改與中華人民共和國建交；同日，中國全國人大常委會發表《告台灣同胞書》，除宣佈正式停止炮擊大小金門等由國軍控制的福建沿海島嶼外，更提出包括結束軍事對峙、兩岸通郵通航並最終實現統一的大計。時光飛逝，今天兩岸官民交流早已不止於通郵通航，但軍事對峙仍未結束，實現統一遙遙無期。時值《告台胞書》發表40周年，矢志要以成就「民族復興夢」名留青史的習近平，在昨日的紀念會上再次對台灣同胞隔海喊話。然而4,000多字的長篇大論，字數倍於當年那封1,800字的「家書」，比之卻更空洞無物，字裏行間隱隱約約的傲慢態度也不見得能招攬到台灣民心。

習帝雖在「招安文告」中羅列了五個有關兩岸統一的要點，但其實都只是些累贅重複的黨八股，歸納起來不外乎是80年代初中共所提的「一國兩制，統一中國」那套主張。至於甚麼「堅持一中，反對台獨」、「推動和平統一，不放棄使用武力」乃至習帝最愛的「攜手推動民族復興」等說辭，也都是些早已聽厭的老生常談，用這樣的演說向台灣民眾「曉以大義」，可謂新意、誠意皆欠奉。台灣人過去數十年不受落，這次也不會突然受落，習帝的「招安文告」最終只能淪為自我感覺良好的空談。

再比之40年來兩岸狀況之變化，這篇「招安文告」更顯得不如當年的《告台胞書》。1979年元旦，中共正式獲美國承認為代表中國之唯一政權，標誌着中共在國共30年的正朔之爭中取得勝利，乘勢向台灣提出結束對峙、實現統一的主張。當年大陸剛擺脫文革禍害不久，又窮又弱，卻是鄧小平改革開放伊始，而台灣經濟起飛，國民黨威權統治也有了放寬之態勢，兩岸皆出現了一股從專制獨裁緩步轉向至自由開放的走向，若是殊途同歸，《告台胞書》自然就有了討論的價值，因此才出現80年代的統一爭論。而且中共當年並非只是嘴上說說，從停止炮擊金門到落實改革開放，均讓不少人對之和平轉型寄予厚望，和平統一就有了可能性。即使是「台獨教父」李登輝，1988年就任總統時也曾明言「只有一個中國，我們必須以三民主義統一中國」，可見在當年的氛圍下，統一是連台獨分子也有過的想像，當年的李登輝甚至可能幻想自己可以成為「完整」的中國總統。

及後，八九六四令這種開明氛圍戛然而止，台灣成功民主化，大陸卻走上經改政不改的威權道路，兩岸關係因而演變成民主與專制之對抗。至習近平上台後，甚至在政經兩面大開倒車，一方面恢復領導人終身制，加強鎮壓異己，另一方面推動國進民退，對外也是張牙舞爪咄咄逼人，在這樣的實際行動下，再在「招安文告」中搬出與40年前相類的說詞，試問又有何說服力？已習慣了民主自由的台灣人，又怎可能願意再被困進囚牢之中？

示範單位搖搖欲墜

「招安文告」再次提出以一國兩制來實現兩岸統一則更是笑話，當年香港尚未回歸，蔣經國已表示不相信大陸在共黨獨裁下能包容台灣之自由，是以以一國良制來回應鄧的一國兩制，言下之意即是只要大陸民主化，才可以包容台灣之自由，統一時也就不需要所謂的兩制來保護台灣之自由。鄧小平為了說服台灣一國兩制可行，才以港澳回歸作示範單位，希望展示大陸一制可以包容台灣一制。怎料香港回歸21年，在習帝強調的「全面管治權」底下，香港的自由與法治全方位崩壞，連示範單位也搖搖欲墜，試問智力正常的買家還會下訂嗎？當然，這一切皆中共自己造成，怨不得人。

黃子華曾在棟篤笑中表示「一國兩制最偉大之處，在於承認自己一制嚇死人」，雖是笑話，卻也是赤裸裸的事實。如今習近平想以這「嚇死人」的一制招攬台灣民心，結果如何，可想而知。

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
習近平鬧笑話 官媒更心虛 (李平)

下一則
蘋果會客室

嚇鳩死我了